\documentclass[a4paper,10pt,twoside,portrait, leqno, mathserif]{article}	%landscape: breitformat, twoside: zweiseitig bedruckt, leqno: nummern bei gleichungen, mathserif schrift
\usepackage[T1]{fontenc}							
\usepackage[utf8]{inputenc}									%umlaute in tex möglich
\usepackage[ngerman]{babel}									%anführungszeichen umlaute
\renewcommand{\sfdefault}{cmbr} 
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}		% Sansserif Schriftart
\usepackage{multicol}												%mehrere spalten
\usepackage{geometry}												% einfaches definieren der Seitenraender
\usepackage{amssymb}												% mathematische Symbole
\usepackage[fleqn]{amsmath}									% fleqn macht, dass alle formeln linksbündig sind.
\usepackage{dsfont}													%identitätszeichen \mathds{1}
\usepackage{color}																	% Color
\usepackage{mathtools}											%\shortintertext
\usepackage[all]{xy}												%schematische darstellungen
\usepackage{mathrsfs}												%\mathscr


\usepackage{fancyhdr}												%eigene header, footer
\usepackage{pdflscape}											%einzelne seiten in landscape
\usepackage{rotating}												% provides a rotate environment
\newcommand{\rot}[1]{\begin{sideways}#1\end{sideways}}
\usepackage{amsthm}

\input{../defs}

% COMPACT LAYOUT
\setlength{\columnsep}{6mm}							% Gap between Columns
\setlength{\columnseprule}{0pt}					% Ruler-Width between Columns
\setlength{\parindent}{0pt}							% Spacing betweeen Paragraphs as small as possible
\setlength{\parskip}{0pt}								%    |
\setlength{\parsep}{0pt}								%    |
\setlength{\headsep}{10pt}							%    |
\setlength{\topskip}{0pt}								%    |
\setlength{\topmargin}{0pt}							%    |
\setlength{\topsep}{0pt}								%    |
\setlength{\partopsep}{0pt}							%    |
\linespread{1}													% Zeilenabstand
\usepackage[compact]{titlesec}							% Spacing before and after Section Headings
\titlespacing{\section}{8pt}{*0}{*0}				%    |
\titlespacing{\subsection}{5pt}{*0}{*0}			%    |
\titlespacing{\subsubsection}{2pt}{*0}{*0}	%    |

\geometry{left=7mm, right=7mm, top=15mm, bottom=15mm} 				% Seitenraender definieren

%  HEADER FOOOTER -------------------
\pagestyle{fancy}										%fancyhdr

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}	%keine abtrennung
\fancyhead{}												%Header/footer löschen
\fancyfoot{}												%		|

% Compact Enumerate
\renewenvironment{enumerate}
  { \begin{list}{\arabic{enumi}.}
   {
				\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
				\leftmargin=12pt\usecounter{enumi}}
 }{\end{list}}

\newenvironment{enumerate2}
{
	\begin{list}{(\roman{enumii})}
	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=10pt\usecounter{enumii}
	}	
}{\end{list}}

% Compact Itemize

\renewenvironment{itemize}
	{\begin{list}{$\bullet$}
     	{
		\topsep=2pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\partopsep=0pt
		\leftmargin=12pt
	}
   }{\end{list}}

% Compact Equations
\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}

%Zahl Text einkreisen
\newcommand*\kreis[1]{\unitlength1ex\begin{picture}(2.5,2.5)%
\put(0.75,0.75){\circle{3}}\put(0.7,0.7){\makebox(0,0){#1}}\end{picture}}

\newcommand{\entspricht}{\mathrel{\widehat{=}}}

% INFO
\title{Zusammenfassung  Analysis}	
\author{}	
\date{}	


% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}
\begin{landscape}
\begin{multicols}{3}	
\footnotesize
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Folgen}
\subsection{Konvergez / Limites}
\subsubsection{Definition}
\begin{defi}
\begin{tabular}{c l c}
& Eine Folge $\left\lbrace a_n \right\rbrace_{n \in \mathbb{N}}$ konvergiert gegen $a \in \mathbb{R}$\\
$\Leftrightarrow$ & $\forall \epsilon > 0$ $\exists N(\epsilon)$, sodass $\forall n > N(\epsilon)$ gilt: $|a_n - a| < \epsilon$\\
$\Leftrightarrow$ & $\limite_{n \rightarrow \infty} a_n = a$\\
\end{tabular}
\end{defi}
\subsection{Wichtige Sätze}
%\subsubsection{Satz 1}
%Sei $\limite_{n \rightarrow \infty}(a_n) = a$ und $\limite_{n \rightarrow \infty}(b_n) = b$, so folgt $a=b$
%So funktioniert das nicht wirklich... - Markus
\subsubsection{Rechenregeln}
Seien $a_n$ \& $b_n$ Folgen mit $\limite_{n \rightarrow \infty}(a_n) = a$, sowie $\limite_{n \rightarrow \infty}(b_n) = b$
\begin{itemize}
\item $\limite_{n \rightarrow \infty}(a_n \cdot b_n) = \limite_{n \rightarrow \infty}(a_n) \cdot \limite_{n \rightarrow \infty}(b_n) = a \cdot b$
\item $\limite_{n \rightarrow \infty}(a_n + b_n) = a + b$
\item $\limite_{n \rightarrow \infty}\left(\frac{a_n}{b_n}\right) = \frac{a}{b}$
\item $\limite_{n \rightarrow \infty}e^{a_n} = e^{lim_{n \rightarrow \infty}a_n}$
\item Falls $\forall n:$ $a_n \leq b_n \Leftrightarrow a \leq b$
\end{itemize}
\subsubsection{Bolzano-Weierstrass}
\begin{satz}
$\left\lbrace a_n \right\rbrace$ ist monoton steigend (fallend), nach oben (unten) beschränkt $\Rightarrow \left\lbrace a_n \right\rbrace$ konvergiert
\end{satz}
\subsection{Grenzwerte Ausrechnen}
Normalerweise mit Rechenregeln, allerdings Problematisch bei $\frac{0}{0}$, $\frac{\infty}{\infty}$, $\infty - \infty$, $1^{\infty}$, $\infty^{0}$, $0^{\infty}$
\subsubsection{(i) Kürzen mit größter Potenz}
\begin{bsp}
$\limite_{x \rightarrow \infty}\frac{4x^2 +x-1}{8x^3 +3x^2 -5} = \limite_{x \rightarrow \infty}\frac{\frac{4}{x} + \frac{1}{x^2} - \frac{1}{x^3}}{8 + \frac{2}{x} - \frac{2}{x^3}} = \frac{0}{8} = 0$
\end{bsp}
\subsubsection{(ii) Dominanzen erkennen}
für $x \rightarrow \infty$: $\log(x) < x^{\alpha} < q^{x} < n! < x^x$, mit $\alpha > 0$ und $q > 1$

für $x \rightarrow 0$: $\log(x) < \frac{1}{x^{\alpha}}$
\subsubsection{(iii) Taylor}
\begin{bsp}
$\limite_{x \rightarrow 0}\frac{\cos(x)-1}{\sin^2 (x) +x\log(1+x)} = \limite_{x \rightarrow 0}\frac{1 - \frac{x^2}{2} + o(x^2) - 1}{(x - o(x^2))^2 + x(x+o(x^2))}$ \ 
$= \limite_{x \rightarrow 0}\frac{\left(\frac{x^2}{2} + o(x^4)\right) \cdot \frac{1}{x^2}}{x^2 + o(x^4) + x^2 + o(x^3)} =\limite_{x \rightarrow 0}\frac{-\frac{1}{2} + o(x^2)}{2+o(x)} = -\frac{1}{4}$
\end{bsp}
\subsubsection{(iv) De l'Hopital}
\begin{satz}
Sei $f(x) = \frac{\phi(x)}{\psi/(x)}$ und $\limite_{x \rightarrow x_0}\phi(x) = \limite_{x \rightarrow x_0}\psi(x)$

Dann gilt: $\limite_{x \rightarrow x_0}\frac{\phi(x)}{\psi(x)} = \limite_{x \rightarrow x_0}\frac{\phi'(x)}{\psi'(x)}$
\end{satz}
\subsubsection{(v) e-log-Trick}
$x = e^{\log(x)}$
\begin{bsp}
$\limite_{x \rightarrow 0}\left(\sqrt{1+x}\right)^{\frac{1}{\sin(x)}} = \limite_{x \rightarrow 0}e^{\log\left(\sqrt{1+x}\right) \cdot \frac{1}{\sin(x)}}$
\end{bsp}
\subsubsection{(vi) e-Trick}
$\limite_{n \rightarrow \infty} (1+\frac{a(n)}{n})^n = e^{\limite_{n \rightarrow \infty}a(n)}$ durch Subst. kombinieren
\begin{bsp}
$\limite_{n \rightarrow \infty}(1+\frac{1}{n^2})^n = \limite_{n \rightarrow \infty}(1+\frac{1}{n^2})^{n^2\frac{1}{n}} = e^{\limite_{n \rightarrow \infty}\frac{1}{n}} = e^0 = 1$
\end{bsp}
\subsubsection{(vii) Substitution}
Beachte "Richtung" des Grenzwertes
\begin{bsp}
$\limite_{n \rightarrow -\infty}\left(1+\frac{1}{n}\right)^n = \limite_{n' \rightarrow \infty}\left(1+\frac{-1}{n'}\right)^{-n'} = \limite_{n' \rightarrow \infty}\left[\left(1+\frac{-1}{n'}\right)^{n'}\right]^{-1} = \left[-e\right]^{-1} = e$
\end{bsp}
\subsubsection{(viii) Wurzeltrick}
Erweitern nach Schema "3. binomische Formel"
\begin{bsp}
$\limite_{x \rightarrow \pm\infty}\sqrt{x^2+1}-1$
\begin{itemize}
\item $\limite_{x \rightarrow \infty}\sqrt{x^2+1}-1 = \limite_{x \rightarrow \infty}\frac{(\sqrt{x^2+1}-1)(\sqrt{x^2+1}+1)}{\sqrt{x^2+1}+1} = \limite_{x \rightarrow \infty}\frac{x^2 +1-x^2}{\sqrt{x^2+1}+1} = \limite_{x \rightarrow \infty}\frac{1}{\sqrt{x^2+1}+1} = 0$
\item $\limite_{x \rightarrow -\infty}\sqrt{x^2+1}-1 = \infty$
\end{itemize}
\end{bsp}
\subsubsection{Grenzwert rekursiver Folgen}
Gegeben eine Folge $a_{n+1}=f(a_n,a_{n-1},...,a_1)$: \newline
Schritt 1: mit Bolz.-Wei. zeigen, dass der Grenzwert existiert! \newline
Schritt 2: Fixpunktgleichung lösen: $a = f(a,a,...,a)$
\subsection{Weitere Definitionen}
\subsubsection{Teilfolgen}
\begin{defi}
Sei $L \subset \mathbb{N}$ abzählbar unendliche Menge und $\left\lbrace a_n \right\rbrace_{n \in \mathbb{N}}$ eine Folge

$\rightarrow \left\lbrace a_l \right\rbrace_{l \in L}$ ist Teilfolge von $\left\lbrace a_n \right\rbrace_{n \in \mathbb{N}}$
\end{defi}
\subsubsection{Häufungspunkt}
\begin{defi}
$a \in \mathbb{R}$ ist Grenzwert einer Teilfolge $\Leftrightarrow a$ ist Häufungspunkt
\end{defi}
\subsubsection{Limes Superior/Inferior}
\begin{defi}
größter/kleinster Häufungspunkt
\end{defi}
\subsection{Hilfsmittel}
\subsubsection{Bernulli Ungleichung}
$(1+x)^n \geq 1+nx$
\subsubsection{Bekannte Grenzwerte}
\begin{itemize}
\item $\limite_{n \rightarrow \infty}\left(1+\frac{x}{n}\right)^n = \limite_{k \rightarrow 0}\left(1+xk\right)^{\frac{1}{k}} = e^x$
\item $q^n \rightarrow 1$ für $|q| < 1 $ für $\limite_{n \rightarrow \infty}$
\item $\limite_{x \rightarrow 0}\frac{\sin x}{x}=1$
\item $\sqrt[n]{a}\rightarrow 1$, $\sqrt[n]{n}\rightarrow 1$, $\sqrt[n]{n!}\rightarrow\infty$ für $\limite_{n \rightarrow \infty}$ und $a > 0$
\end{itemize}
\subsubsection{Stirling-Formel (für grosse n)}
$n! \approx \sqrt{2 \pi n}\frac{n^n}{e^n}$
\subsection{Funktionenfolgen}
\subsubsection{(i) Punktweise Konvergenz}
\begin{defi}
$\Leftrightarrow\limite_{n \rightarrow \infty}f_n(x) = f(x)$

$\Leftrightarrow\forall\epsilon > 0, \forall x \in D, \exists N(\epsilon , x): \forall n \geq N: |f_n(x) - f(x)| < \epsilon$
\end{defi}
\subsubsection{(ii) Gleichmässige Konvergenz}
\begin{defi}
$\Leftrightarrow\limite_{n \rightarrow \infty}\sup_{x \in D}|f(x)-f_n(x)| = 0$

$\Leftrightarrow\forall\epsilon > 0, \exists N(\epsilon): \forall x \in D, \forall n \geq N: |f_n(x)-f(x)| < \epsilon$
\end{defi}
\begin{bsp}
$f_n(x): \left[-1,1\right] \rightarrow \mathbb{R}$

$f_n(x) = \frac{x}{n}$

Pktw. Konv:

$\limite_{n \rightarrow \infty}\frac{x}{n}=0 \Rightarrow f_n$ konvergiert punktweise gegen $f(x) = 0$

Glm. Konv:

$lim_{n \rightarrow \infty}\sup_{x \in D}|f(x)-f_n(x)| = lim_{n \rightarrow \infty}\sup_{x \in D}\left|\frac{x}{n}\right| = lim_{n \rightarrow \infty}\frac{1}{n} = 0$

$\Rightarrow f_n(x)$ konvergiert gleichmässig gegen $f(x) = 0$
\end{bsp}
\subsubsection{Konvergenz und Stetigkeit}
\begin{satz}
Wenn $f_n$ gleichmässig konvergiert:

wenn alle $f_n(x)$ stetig $\Rightarrow f(x)$ stetig
\end{satz}
\section{Reihen}
\subsection{Konvergenz von Reihen}
\begin{defi}
$\limite_{N \rightarrow \infty}\sum_{n=0}^{N}a_n$ existiert $\Leftrightarrow$ Reihe konvergiert
\end{defi}
\subsection{Hilfsmittel}
\subsubsection{(i) Notwendige Bedingung für Konvergenz}
$\limite_{n \rightarrow \infty}a_n = 0$ "$a_n$ ist Nullfolge"

%Was soll das genau sein? Das `Sandwich-Kriterium`? -Jonas
\subsubsection{(ii) Abschätzung}
Die Reihe $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^s}$

konvergiert für $s > 1$

divergiert für $s \leq 1$
\begin{bsp}
$\sum_{n = 1}^{\infty}\sin\left(\frac{1}{n}\right) = \sum_{n = 1}^{\infty}\left(\frac{1}{n} + \mathcal{O}\left(\left(\frac{1}{n}\right)^3\right)\right) = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{1}{n} + \sum_{n = 1}^{\infty}\mathcal{O}\left(\left(\frac{1}{n}\right)^3\right)$ 

Da $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{1}{n}$ divergiert $\Rightarrow$ die Folge divergiert.
\end{bsp}
\subsubsection{(iii) Geometrische Reihe}
Allgemein: $\sum_{n = 0}^{N}q^n = \frac{1-q^{N+1}}{1-q}$

Für $|q| <1$ gilt: $\sum_{n=0}^{\infty}q^n = \frac{1}{1-q}$ 
\subsubsection{(iv) Alternierende Reihe / Leibnitz-Kriterium}
\begin{satz}
$\sum_{n = 0}^{\infty}(-1)^n a_n$ konvergiert, falls
\begin{enumerate}
\item $a_k > a_{k+1} > \hdots > 0$ ("$a_n$ ist eine monoton fallende Folge)
\item und $\limite_{n \rightarrow \infty}a_n = 0$
\end{enumerate}
\end{satz}
\subsubsection{(v) Majorantenkriterium}
\begin{satz}
Seien $\sum_{n = 1}^{\infty}a_n$, $\sum_{n = 1}^{\infty}b_n$ zwei Reihen, $a_n \geq 0$, $b_n \geq 0$

$\exists N \in \mathbb{N}:$ $a_n \leq b_n$ $\forall n \geq N$
\begin{itemize}
\item falls $\sum b_n$ konvergiert $\Rightarrow \sum a_n$ konvergiert
\item falls $\sum a_n$ divergiert $\Rightarrow \sum b_n$ divergiert
\end{itemize} 
\end{satz}
\begin{bsp}
$\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{n}(n+1)} = \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{1}{n^{\frac{3}{2}}+n^{\frac{1}{2}}} \leq \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{1}{n^{\frac{3}{2}}}$

Da $\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{1}{n^{\frac{3}{2}}}$ konvergiert $\Rightarrow \sum_{n = 1}^{\infty}\frac{1}{n^{\frac{3}{2}}+n^{\frac{1}{2}}}$ konvergiert
\end{bsp}
\subsubsection{(v) Wurzel-/Quotientenkriterium}
\begin{satz}
Aus $\limite_{x \rightarrow \infty}\sqrt[n]{|a_n|} = q$ oder $\limite_{x \rightarrow \infty}|\frac{a_{n+1}}{a_n}| = q$ kann man schliessen:
\begin{itemize}
\item $\sup q < 1 \Rightarrow \sum a_n$ konvergiert
\item $q = 1 \Rightarrow$ keine Aussage 
\item $\inf q > 1 \Rightarrow \sum a_n$ divergiert
\end{itemize} 
\end{satz}
\subsubsection{(vi) Integral-Kriterium}
\begin{satz}
Gegeben $f(n) = a_n > 0$ monoton fallend, dann folgt: \newline
$\sum a_n$ knov. $\Leftrightarrow \int_{a_0}^\infty f(x)dx$ existiert
\end{satz}
\begin{bsp}
$\sum_{n = 0}^{\infty}\frac{1}{1+n^2} \rightarrow \int_{0}^{\infty}\frac{1}{1+x^2}dx = \frac{\pi}{2} \Rightarrow$ Reihe konvergent
\end{bsp}
\subsubsection{(vii) Cauchy-Verdichtungs-Kriterium}
\begin{satz}
Gegeben $a_n$ monoton fallend: \newline
$\sum_{n=1}^\infty a_n$ konv. $\Leftrightarrow \sum_{n=1}^\infty a_{2n}2^n$ konvergiert
\end{satz}
\subsubsection{(viii) Vergleichs-Kriterium}
\begin{satz}
Gegeben Folge $b_n$ mit immer gleichem Vorzeichen, dann folgt:
$\sum b_n$ konv./div. und $\limite_{n \rightarrow \infty}\frac{a_n}{b_n}=c \neq 0 \rightarrow \sum a_n$ konv./div.
\end{satz}
\subsection{Reihen explizit berechnen}
\subsubsection{(i) Riemann-Summe}
$\limite_{N \rightarrow \infty}\frac{1}{N}\sum_{n = 1}^{N}f\left(\frac{n}{N}\right) = \int_{0}^{1}f(x)dx$
\begin{bsp}
$\limite_{N \rightarrow \infty}\sum_{n = 1}^{N}\frac{N}{N^2 + n^2} = \limite_{N \rightarrow \infty}\frac{1}{N}\sum_{n = 1}^{N}\frac{1}{1+\left(\frac{n}{N}\right)^2} = \int_{0}^{1}\frac{1}{1+x^2}dx = \arctan(1) = \frac{\pi}{4}$
\end{bsp}
\subsection{Potenzreihen}
$P(x) = \sum_{n = 0}^{\infty}a_n x^n$, wobei $a_n$ eine Folge
\subsubsection{(i) Wurzelkriterium}
\begin{satz}
$\sum < \infty \Leftrightarrow \limite_{n \rightarrow \infty}\sqrt[n]{|a_n||x^n|} < 1$

$\Leftrightarrow \limite_{n \rightarrow \infty}|x|\sqrt[n]{|a_n|} < 1$

$\Leftrightarrow |x| < \frac{1}{\limite_{n \rightarrow \infty}\sqrt[n]{|a_n|}} =: \rho$ ''Konvergenzradius''

$|x| > \rho :$ Potenzreihe divergiert

$|x| = \rho :$ $x = \pm\rho$ in Reihe einsetzen
\end{satz}
\subsubsection{(ii) Quotientenkriterium}
\begin{satz}
$\rho = \limite_{n \rightarrow \infty}\left|\frac{a_n}{a_{n+1}}\right|$

$\rho = |x|$ getrennt betrachten
\end{satz}
\begin{bsp}
$\sum_{k = 0}^{\infty}\frac{x^k}{k!}$ $= \left(e^x\right)$

$\rho = \limite_{n \rightarrow \infty}\left|\frac{\frac{1}{n!}}{\frac{1}{(n+1)!}}\right| = \limite_{n \rightarrow \infty}(n+1) = \infty$
\end{bsp}
\subsection{Die Taylorreihe}
$T_{(t, x_0)}(x) = \sum_{k=0}^{\infty}\frac{f^{(k)}(x_0)\cdot (x-x_0)^k}{k!}$
\subsubsection{Wichtige Taylorreihen}
\begin{tabular}{c c c c c}
$e^x$ & $=$ & $\sum_{k=0}^{\infty}\frac{x^k}{k!}$\\
$\sin(x)$ & $=$ & $\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(-1)^k x^{2k+1}}{(2k+1)!}$ & $=$ & $x + \mathcal{O}\left(x^3\right)$\\
$\cos(x)$ & $=$ & $\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(-1)^k x^{2k}}{2k!}$ & $=$ & $1 - \frac{x^2}{2} + \mathcal{O}\left(x^4\right)$\\
$\tan(x)$ & $=$ & $x+\frac{1}{3}x^3 + \mathcal{O}\left(x^3\right)$\\
$\log(1+x)$ & $=$ & $x+\mathcal{O}\left(x^2\right)$\\
$\sqrt{1+ny}$ & $=$ & $1+nx+\mathcal{O}\left(x^2\right)$\\
\end{tabular}
\subsubsection{N-te Taylorpolynom}
T-Reihe bis zum Grad N

$\rightarrow$ Fehler in der Abschätzung: $f(x) = \sum_{k = 0}^{N}\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k + R_N(x)$

$\rightarrow$ Restgliedabschätzung:

$R_N(x) \leq \frac{f^{N+1}\left(\xi\right)}{(N+1)!}(x-x_0)^{N+1}$, $\xi \in (x,x_0)$
\section{Stetigkeit}
\subsection{(Punktweise) Stetigkeit}
\begin{defi}
Eine Fkt. $f: D \rightarrow \mathbb{R}$ ist stetig in $x_0 \in D$

$\Leftrightarrow$
\begin{tabular}{c c}
1. & $\limite_{x \rightarrow x_0}f(x)=a$ existiert\\
2. & $a = f(x_0)$
\end{tabular}

$\Leftrightarrow \forall\epsilon > 0, \exists\partial(x_0, \epsilon): \forall x \in D$ ,mit $|x-x_0| < \partial: |f(x) - f(x_0)| < \epsilon$
\end{defi}
\begin{bsp}
finde $a,b \in \mathbb{R}$, s.d. die Fkt f stetig auf $\mathbb{R}$ ist

$f=\left\lbrace\begin{matrix}\frac{\sin(ax)}{x} & x > 0 \\ 2 & x = 0 \\ x+b-2 & x < 0\\\end{matrix}\right.$

Brauchen nur $x=0$ betrachten, ausserhalb ist f offensichlich stetig

$\limite_{x \downarrow 0}\frac{\sin(ax)}{x} = a \Rightarrow a=2$

$\limite_{x \uparrow 0}(x+b-2) = b-2 \Rightarrow b=4$
\end{bsp}
\subsection{Gleichmässige Stetigkeit}
\begin{defi}
$f$ ist gleichmässig stetig

$\Leftrightarrow\forall\epsilon > 0, \exists\partial(\epsilon): \forall x,y \in D$, mit $|x - y| < \partial: |f(x) - f(y)| < \epsilon$
\end{defi}
\subsection{Lipschitz-Stetigkeit}
\begin{defi}
$f$ ist Lipschitz-stetig

$\Leftrightarrow\exists C \in \mathbb{R}: \forall x,y \in D: ||f(x) - f(y)|| \leq C \cdot |x - y|$
\end{defi}
\subsubsection{Reihenfolge}
Lipschitz $\Rightarrow$ Glm. stetig $\Rightarrow$ (pktw.) stetig
\begin{bsp}
$f(x) = x^2$

Stetigkeit:
$|f(x) - f(x_0)| = |x^2 -x_{0}^2| = |(x + x_0)(x-x_0)| \leq \partial |x+x_0| \leq\partial(\partial + 2x_0) < \epsilon$

$\rightarrow$ löse nach $\partial(\epsilon,x_0)$ auf

Glm. Stetig:

$|f(x) - f(y)| = |x^2 - y^2| = |(x+y)(x-y) \leq\partial(x+y)$

$\partial$ kann gegen $\infty$ gehen, wenn $x,y \rightarrow \infty$ mit Bed. $|x+y| \leq \partial$

$\Rightarrow x^2$ nicht glm. stetig 
\end{bsp}
\subsubsection{Satz}
\begin{satz}
Stetig + kompakter Def-Bereich $\Rightarrow$ glm. stetig
\end{satz}
\subsection{Zwischenwertsatz}
\begin{satz}
Sei $f: \left[a,b\right] \rightarrow \mathbb{R}$ stetig

$\Rightarrow\forall y \in \left[f(a),f(b)\right], \exists\xi \in \left[a,b\right]: f(\xi) = y$ 
\end{satz}
\subsubsection{Anwendungen}
Nulstelle:

Sei $f: \left[a,b\right] \rightarrow \mathbb{R}$ stetig

wenn $f(a) > 0, f(b) < 0 \Rightarrow \exists$ Nullstelle $\in \left[a,b\right]$

Fixpunkt:

Sei $f: \left[a,b\right] \rightarrow \left[a,b\right]$ stetig

$g(x) = x - f(x)$ $\rightarrow g(x)$ stetig (trivial)

$g(a) = a - f(a) \leq 0$

$g(b) = b - f(b) \geq 0$

$\Rightarrow\exists x^* \in \left[a,b\right]: g(x^*) = x^* - f(x^*) = 0 \Rightarrow$ Fixpunkt
\section{Differenzieren}
\subsection{Definition}
\begin{defi}
$f$ heisst an der Stelle $x_0 \in D$ diffbar, falls

$\limite_{x \rightarrow x_0}\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} =: f'(x)$ existiert
\end{defi}
\begin{bsp}
ist $f(x) = |x|$ überall diffbar?

für $x$ bei $0$:

$\limite_{x \downarrow 0}\frac{f(x) - f(0)}{x-0} = \frac{x}{x} = 1$

$\limite_{x \uparrow 0}\frac{f(x) - f(0)}{x-0} = \frac{-x}{x} = -1$

$\Rightarrow$ Grenzwert existiert nicht
\end{bsp}
\subsection{Rechenregeln}
\begin{itemize}
\item $(f+g)' = f' + g'$
\item $(f \cdot g)' = f \cdot g' + f' \cdot g$
\item $\left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f'g - g'f}{g^2}$
\item Kettenregel: $(f(g))' = (f \circ g)' = g' \cdot f'(g)$
\end{itemize}
\subsection{Satz über inverse Ableitung}
\begin{satz}
Seien $f: X \rightarrow Y$ und $f^{-1}: Y \rightarrow Y$ beide stetig in $x_0 \in X$, bzw. $y_0 \in Y$

$f$ diffbar in $x_0 \Rightarrow f^{-1}$ diffbar in $y_0$ und $f(x_0) \neq 0$ 

$\left(f^{-1}\right)'(y_0) = \frac{1}{f'(x_0)}$
\end{satz}
\begin{bsp}
Finde Ableitung des Logarithmus:

$f(x) = \log(x)$

$f^{-1}(f(x)) = e^{f(x)}$

$f^{-1}(y) = e^y$

$\left(f^{-1}\right)'(y) = \frac{1}{f'(x)} = \frac{1}{e^x} = \frac{1}{y} \Rightarrow \log(x)' = \frac{1}{x}$ 
\end{bsp}
\subsection{Mittelwertsatz}
\begin{satz}
Seien $-\infty < a < b < \infty$. Sei $f: [a, b] \rightarrow \mathbb{R}$ stetig und differenzierbar in $]a,b[$. Dann existier ein $x_0 \in ]a,b[$ mit $f'(x_0) = \frac{f(b)-f(a)}{b-a}$
\end{satz}
\subsection{Wichtige Ableitungen}
\begin{tabular}{c c}
$f(x)$ & $f'(x)$\\
$x^a$ & $a x^{a-1}$\\
$a^x$ & $a^x \log(a)$\\
$\sin(x)$ & $\cos(x)$\\
$\cos(x)$ & $-\sin(x)$ \\
$\tan(x)$ & $\frac{1}{\cos^2(x)}$\\ 
$\cot(x)$ & $-\frac{1}{\sin^2(x)}$\\
$\arcsin(x)$ & $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$\\ 
$\arccos(x)$ & $-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$\\
$\arctan(x)$ & $\frac{1}{1+x^2}$\\
$\sinh(x)$ & $\cosh(x)$\\
$\cosh(x)$ & $\sinh(x)$\\
arcsinh$(x)$ & $\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$\\
arccosh$(x)$ & $\pm\frac{1}{\sqrt{x^2 -1}}$\\
arctanh$(x)$ & $\frac{1}{1-x^2}$\\
$-\log(\cos(x))$ & $\tan(x)$\\
$x\log(x)-x$ & $\log(x)$
%daraus könnte man noch eine zweispaltige (bzw. vierspaltige, je nachdem wir ihr zählt) Tabelle machen
\end{tabular}
\section{Integrieren}
\subsection{Substitution}
%hier noch formale Definition von Substitution
\subsubsection{Ableitung Funktion \& Funktion im Integral}
\begin{bsp}
$\int\frac{x}{1+x^2}dx = \frac{1}{2}\int\frac{2x}{1+x^2}dx = \frac{1}{2}\int\frac{dt}{1+t} = \frac{1}{2}\int\frac{1}{u}du = \frac{1}{2}\log(u)+C = \frac{1}{2}\log(1+t)+C = \frac{1}{2}\log(1+x^2)+C$

Substitutionen:

$x^2 = t$, $2xdx = dt$

$1+t = u$, $dt = du$
\end{bsp}
\subsubsection{Innere Funktion, die wir weghaben wollen}
\begin{bsp}
$\int_{0}^{1}e^{2x+3}dx = \int_{3}^{5}\frac{e^t}{2}dt = \left[\frac{e^t}{2}\right]_{t = 3}^{5} = \frac{e^5}{2}-\frac{e^3}{2}$

Substitution:

$2x + 3 = t$, $dx = \frac{dt}{2}$
\end{bsp}
\begin{bsp}
$\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\sin\left(\sqrt{t}\right) dt = \int_{0}^{\pi}\sin(u)\cdot 2u du \rightarrow$ Löse mit partieller Integration

Substitution:

$\sqrt{t} = u$, $dt = 2udu$
\end{bsp}
\subsection{Standartsubstitutionen}
\subsubsection{Integrale mit sin,cos in geraden Potenzen}
substituiere $\tan(x) = t, \frac{dx}{\cos^2(x)} = dt, dx = \frac{dt}{1+t^2}$ 

aus Substitution folgt:

\begin{tabular}{c c}
$\sin(x) = \sqrt{\frac{t^2}{1+t^2}}$ ,& $\cos(x) = \sqrt{\frac{1}{1+t^2}}$\\
\end{tabular}
\begin{bsp}
$\int\frac{1}{\cos^2(x)}dx = \tan(x) + c$
\end{bsp}
\begin{bsp}
$\int\frac{1}{\sin^2(x)+1} = \int\frac{1}{\frac{t^2}{1+t^2}} \cdot \frac{dt}{1+t^2} = \int\frac{dt}{2t^2 +1} = \frac{1}{\sqrt{2}}\int\frac{du}{u^1 +1} = \frac{1}{\sqrt{2}} \arctan(\sqrt{2}t) + C = \frac{1}{\sqrt{2}} \arctan(\sqrt{2}\tan(x)) + C$

(zusätzliche) Substitution:

$2t^2 = u$, $dt = \frac{1}{\sqrt{2}}du$
\end{bsp}
\subsubsection{Integrale mit sin,cos in ungeraden Potenzen}
substituiere $\tan\left(\frac{x}{2}\right) = t, dx = \frac{2}{1+t^2}dt$

Aus Substitution folgt:

\begin{tabular}{c c}
$\sin(x) = \frac{2t}{1+t^2}$ ,& $\cos(x) = \frac{1-t^2}{1+t^2}$\\
\end{tabular}
\begin{bsp}
$\int\frac{1}{\cos(x)}dx = \int\frac{1+t^2}{1-t^2} \cdot \frac{2}{1+t^2}dt = 2\int\frac{1}{1-t^2}dt = 2\arctan(t) + C = 2\arctan\left(\tan\left(\frac{x}{2}\right)\right) + C$
\end{bsp}
\subsubsection{Integral mit $\sqrt{ax^2 + bx + c}$ im Zähler}
Rückführen auf 3 Fälle:

\begin{tabular}{c c c}
$\int\sqrt{1-x^2}dx$ & subst: & $x = \sin(t)$, oder $x = \cos(t)$\\
$\int\sqrt{x^2 -1}dx$ & subst: & $x = \cosh(t)$\\
$\int\sqrt{x^2 +1}dx$ & subst: & $x = \sinh(t)$\\
\end{tabular}

$(\cosh^2(t) - \sinh^2(t) = 1)$
\subsubsection{Integral mit $\sqrt{ax^2 + bx + c}$ im Nenner}
Rückführen auf 3 Fälle:

\begin{tabular}{c c c}
$\int\frac{dx}{\sqrt{1-x^2}}$ & $=$ & $\arcsin(x) + C$\\
$\int\frac{dx}{\sqrt{x^1 -1}}$ & $=$ & $arccosh(x) + C$\\
$\int\frac{dx}{\sqrt{x^2 +1}}$ & $=$ & $arcsinh(x) + C$\\
\end{tabular}
\begin{bsp}
$\int\frac{dx}{\sqrt{x^2+4x+3}} = \int\frac{dx}{\sqrt{(x+2)^2 -1}} = \int\frac{dt}{\sqrt{t^2 -1}} = arccosh(t) + c = arccosh(x+2) + C$

(zusätzliche) Substitution:

$x+2=t$, $dx = dt$
\end{bsp}
\begin{bsp}
$\int\frac{dx}{\sqrt{x^2+4x+7}} = \int\frac{dx}{\sqrt{(x+2)^2 +3}} = \frac{1}{\sqrt{3}}\int\frac{dx}{\sqrt{\frac{(x+2)^2}{3} +1}}$

Substituiere $\frac{(x+2)^2}{3}$
\end{bsp}
\subsection{Partielle Integration}
\begin{satz}
$\int u'v = uv - \int uv'$
\end{satz}
\begin{bsp}
$\int_{0}^{\pi}\sin(u) \cdot 2u du = \left[-\cos(u) \cdot 2u\right]_{u=0}^{\pi} - \int_{0}^{\pi}-\cos(u) \cdot 2du = 2\pi - 0 + \left[2\sin(u)\right]_{u=0}^{\pi} = 2\pi$
\end{bsp}
Aus P.I. folgt: $ \int f(x)f'(x)dx = \frac{1}{2} f^2(x) $
\subsection{Partialbruchzerlegung}
$f(x) = \frac{g(x)}{h(x)} = \frac{A}{x-x_0} + \frac{B}{x-x_1} + \frac{C}{x-x_2} + \hdots$, wobei $x_0 , \hdots , x_n$ Nullstellen von $h(x)$

Aufpassen bei doppelter Nullstelle: $\frac{Ax+B}{(x-x_0)^2}$, dreifacher Nullstelle: $\frac{Ax^2 + Bx + C}{(x-x_0)^{\frac{1}{2}}}$, imaginärer Nullstelle.

\begin{bsp}
NST $\pm i:$ $\frac{Ax+B}{x^2 + 1} = \frac{A}{x-i} + \frac{B}{x+i}$
\end{bsp}
\begin{bsp}
$\int\frac{dx}{(x+1)(x+2)(x+3)}$

PBZ: $\frac{1}{(x+1)(x+2)(x+3)} = \frac{A}{x+1} + \frac{B}{x+2} + \frac{C}{x+3} = \frac{A(x+2)(x+3)B(x+1)(x+3)}{(x+1)(x+2)(x+3)} = \frac{A(x^2+5x+6)+B(x^2+4x+3)+C(x^2+3x+2)}{(x+1)(x+2)(x+3)} = \frac{(A+B+C)x^2 + (5A+4B+3C)x^1 + (6A+3B+2C)x^0}{(x+1)(x+2)(x+3)}$

Koeffizientenvergleich:

\begin{tabular}{c c c}
$x^0 :$ & $1 = 6A + 3B + 2C$ & (i)\\
$x^1 :$ & $0 = 5A + 4B + 3C$ & (ii)\\
$x^2 :$ & $0 = A + B + c$ & (iii)\\
\end{tabular}
$\Rightarrow A = \frac{1}{2}, B = -1, C = \frac{1}{2}$

$\Rightarrow \int\frac{dx}{(x+1)(x+2)(x+3)} = \int\frac{\frac{1}{2}}{x+1}dx - \int\frac{1}{x+2}dx + \int\frac{\frac{1}{2}}{x+3}dx = \frac{1}{2}\log(x+1) - \log(x+2) + \frac{1}{2}\log(x+3) + C = \frac{1}{2}\log\left(\frac{(x+1)(x+3)}{(x+2)^2}\right)$
\end{bsp}
\section{Nützliche Identitäten}
\subsection{Logarithmusgesetzte}
$\log(ab) = \log(a)+\log(b)$\\
$\log(\frac{a}{b}) = \log(a)-\log(b)$\\
$\log(x+y) = \log(x) + \log(1-\frac{y}{x})$\\
$\log(x^r) = r \log(x)$
\subsection{Eulerformeln}
$e^{i \pi} = -1$\\
$\sin(x) = \frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i}$\\
$\cos(x) = \frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}$\\
$\sinh(x) = \frac{e^{x}-e^{-x}}{2}$\\
$\cosh(x) = \frac{e^{x}+e^{-x}}{2}$
\subsection{Trigonometrische Identitäten}
\subsubsection{Potenzen der Winkelfunktionen}
$\sin^2(x)=\frac{1}{2}(1-\cos(2x))$\\
$\sin^3(x)=\frac{1}{4}(3 \sin(x) - \sin(3x))$\\
$\sin^4(x)=\frac{1}{8}(\cos(4x) - 4\cos(2x) + 3)$\\
$\cos^2(x)=\frac{1}{2}(1+\cos(2x))$\\
$\cos^3(x)=\frac{1}{4}(3\cos(x)+\cos(3x))$\\
$\cos^4(x)=\frac{1}{8}(\cos(4x) + 4\cos(2x) + 3)$\\
$\tan^2(x)=\frac{1-\cos(2x)}{1+\cos(2x)}$
\subsubsection{Doppelwinkelfunktionen}
$\sin(2x)=2\sin(x)\cos(x)=\frac{2\tan(x)}{1+\tan^2(x)}$\\
$\cos(2x)=\cos^2(x)-\sin^2(x)= 1-2\sin^2(x)=\frac{1-\tan^2(x)}{1+\tan^2(x)}$\\
$\tan(2x)=\frac{2\tan(x)}{1-\tan^2(x)}$\\
$\cos(2x)\cos(x)+\sin(2x)\sin(x)=\cos(x)$
\subsubsection{Verschachtelung trigonometrischer Funktionen}
$\sin(\arccos(x)) = \cos(\arcsin(x)) = \sqrt{1-x^2}$\\
$\sin(\arctan(x)) = x \cos(\arctan(x)) = \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$\\
$\tan(\arcsin(s)) = \frac{1}{\tan(\arccos(x))} = \frac{x}{\sqrt{i-x^2}}$
\subsubsection{Log-Darstellung der inversen Hyperbelfunktionen}
arcsinh$(x) = \log(x+\sqrt{1+x^2})$\\
arccosh$(x) = \log(x+\sqrt{x+1}\sqrt{x-1})$\\
arctanh$(x)= \frac{1}{2} \log(\frac{1+x}{1-x})$\\
\section{Differentialgleichungen}
\begin{satz}
Aus Piccard-Lindelöf folgt:

Jede DGL mit Anfangsbedingungen hat eine eindeutige Lösung
\end{satz}
\subsection{DGL 1. Ordnung, homogen}
Separation der Variablen: Setze $y' = \frac{dy}{dx}$ und separiere die Variablen

$y' = g(y) \cdot h(x) \Leftrightarrow \int_{y_0}^y\frac{dy}{g(y)} = \int_{x_0}^x h(x)dx$
\begin{bsp}
$y' = y^3$, $y(0)=5$

$\Leftrightarrow\frac{dy}{dx} = y^3 \Leftrightarrow\frac{dy}{y^3} = dx \Leftrightarrow\int_{y(0)}^{y}\frac{dy}{y^3} = \int_{0}^{x} \Leftrightarrow\left.\frac{-\frac{1}{2}}{y^2}\right|_{y = 5}^{y} = x \Leftrightarrow y(x) = \frac{1}{\sqrt{\frac{1}{25}-2x}}$

Alternativ mit unbestimmtem Integral:

$\int\frac{dy}{y^3} = \int dx \Leftrightarrow\frac{-\frac{1}{2}}{y^2} = x + C \Leftrightarrow y = \sqrt{\frac{-\frac{1}{2}}{x+C}}$

$y(0) = \sqrt{\frac{-\frac{1}{2}}{C}} = 5 \Rightarrow c = -\frac{1}{50}$

$\Rightarrow y(x) = \sqrt{\frac{-\frac{1}{2}}{x-\frac{1}{50}}} = \sqrt{\frac{1}{\frac{1}{25}-2x}}$
\end{bsp}
\subsection{Inhomogene DGL 1. Ordnung}
$y_{\text{allg}} = y_{\text{homogen}} + y_{\text{part}}$
\begin{bsp}
$(1+x^2)\cdot y' = y + \arctan(x) (\rightarrow$ Sep, der Variablen$)$

$\Leftrightarrow \int\frac{dy}{y} = \int\frac{dx}{(1+x^2)} \Leftrightarrow \log(y) = \arctan(x) + \tilde{C} \Leftrightarrow C \cdot e^{\arctan(x)}$
\end{bsp}
\subsubsection{Inhomogene Lösung}
Prinzip: Variation der Konstanten

Ansatz: In der homogenen Lösung variieren wir die Konstante: $C \mapsto C(x)$
\begin{bsp}
$y_p = C(x) \cdot e^{\arctan(x)}$, $y_{p}' = C'(x) e^{\arctan(x)} + C(x) \frac{1}{1+x^2} \cdot e^{\arctan(x)}$

Einsetzen in die inhomogene Gleichung: 

$(1+x^2)\left[C'(x)e^{\arctan(x)} + C(x) \frac{1}{1+x^2}e^{\arctan(x)}\right] = C(x) e^{\arctan(x)} + \arctan(x) \Leftrightarrow C'(x)e^{\arctan(x)} = \frac{\arctan(x)}{1+x^2}$

$\int C'(x) dx = \int\frac{\arctan(x)}{1+x^2}e^{\arctan(x)}dx \Leftrightarrow C(x) = \int t e^{-t} dt = -te^{-t} - \int -e^{-t} dt = -te^{-t} - e^{-t} = -(t+1)e^{-t} = -(\arctan(x) + 1)e^{-\arctan(x)}$

Mit Substitution: $\arctan(x) = t, \frac{1}{x^2 + 1} dx = dt$

$\Leftrightarrow y_p = C(x)e^{\arctan(x)} = -(\arctan(x) +1)$

$\Rightarrow y_{allg} = y_h + y_p = C \cdot e^{\arctan(x)} - (\arctan(x) - 1)$
\end{bsp}
\subsection{Lineare DGL n-ter Ordnung}
\subsubsection{(i) homogene, lineare DGL}
$a_N y^{(N)} + \hdots + a_1 y^{(1)} + a_0 y = 0$

Ansatz: $y = Ce^{\lambda x}$

Einsetzen liefert Polynom in $\lambda$:

$a_n \lambda^N Ce^{\lambda x}+ \hdots + a_1 \lambda Ce^{\lambda x} + a_0 Ce^{\lambda x} = 0 \Leftrightarrow a_N \lambda^N + \hdots + a_1 \lambda + a_0 = 0$

$\rightarrow$ N Lösungen über $\mathbb{C}$, NSTs $\lambda_1 , \hdots , \lambda_N$

$\rightarrow y= A_1 e^{\lambda x} + A_2 e^{\lambda x} + \hdots$

Doppelte NST $\lambda_1 = \lambda_2$:

$y = A_1 e^{\lambda_1 x} + A_2 x e^{\lambda_2 x} + A_3 x^2 e^{\lambda_3 x}$, $A_1 , A_2 , \hdots \in \mathbb{C}$

Lösungsraum: $e^{\lambda_1 x}, xe^{\lambda_2 x}, x^2 e^{\lambda_3 x}, e^{\lambda_2 x}, e^{\lambda_3 x}, \hdots$ N Basisvektoren
\begin{bsp}
$y^{(4)} + 4y^{(2)} + 4y = 0$ (Ansatz: $y = Ce^{\lambda x}$)

Char Polynom: $\lambda^4 + 4\lambda^2 +4 = 0 \Leftrightarrow \left(\lambda^2 + 2\right)^2 = 0$

$\Rightarrow\lambda_{1,2} = i\sqrt{2}$, $\lambda_{3,4} = -i\sqrt{2}$

Einsetzen: $y=A_1 e^{i\sqrt{2}x}+A_2 xe^{i\sqrt{2}x}+A_3 e^{-i\sqrt{2}x}+A_4 xe^{-i\sqrt{2}x}$

Lösungsbasis: $e^{i\sqrt{2}x},xe^{i\sqrt{2}x},e^{-i\sqrt{2}x},xe^{-i\sqrt{2}x}$

Gib die reelle Lösung an:

$y=A_1 e^{i\sqrt{i}x}+A_3 e^{-i\sqrt{2}x} + (\hdots)$, $\left(A_1 = \frac{C+D}{2},A_3 = \frac{C-D}{2}\right)$

$=\frac{C+D}{2}e^{i\sqrt{2}x}+\frac{C+D}{2}e^{-i\sqrt{2}x} = \frac{C}{2}e^{i\sqrt{2}x}+\frac{C}{2}e^{-i\sqrt{2}x}+\frac{D}{2}e^{i\sqrt{2}x}-\frac{D}{2}e^{-i\sqrt{2}x} = C \cdot \frac{e^{i\sqrt{2}x}+e^{-i\sqrt{2}x}}{2} + Di \cdot \frac{e^{i\sqrt{2}x}-e^{-i\sqrt{2]x}}}{2}$

$=C \cdot \cos(\sqrt{2}x) + \tilde{D}\sin(\sqrt{2}x)$, mit $\tilde{D} = Di$ 

Fundamentalsystem: $\cos(\sqrt{2}x), \sin(\sqrt{2}x)$

Andere Varianten:

$e^{i\sqrt{2}x} = \cos(\sqrt{2}x)+i\sin(\sqrt{2}x)$

$e^{-i\sqrt{2}x} = \cos(\sqrt{2}x)-i\sin(\sqrt{2}x)$
\end{bsp} 
\subsubsection{(ii) Inhomogene, lineare DGL}
$\sum_{k = 0}^{N}a_k x^{(k)} = S(x)$
\begin{bsp}
$y''+4y = \sin(3x)$

Homogene Lösung: Char Poly: $\lambda^2 +4 = 0$, $\lambda_{1,2}=\pm 2i$

$\rightarrow$ F.system: $e^{2ix},e^{-2ix} \rightarrow y_n = Ae^{2ix} + Be^{-2ix}$

Partikulärlösung:
\begin{itemize}
\item Variation der Konstanten (hier ehen nicht, da 2. Ordnung)
\item Wähle einen auf $s(x) = \sin(3x)$ maßgeschneiderten Ansatz (siehe Tabelle)
\end{itemize}
\end{bsp}
\begin{tabular}{c c}
Inhomogener Störterm & Ansatz \\
$\sin(ax), \cos(ax)$ & $A\sin(ax) + B\cos(ax)$\\
$e^{ax}$ & $Ae^{ax}$\\
Polynom Grad N: $\sum_{k=0}^{N}a_k x^k$ & $\sum_{k=0}^{N}A_k x^k$\\
$\cosh(ax), \sinh(ax)$ & $A\cosh(ax)+B\sinh(ax)$\\
Kombination: z.B. $e^{ax}\cdot x$ & $e^{ax}(Ax+B)$\\
\end{tabular}
\begin{bsp}
$y''(x) + y = x$

Ansatz: $y_p = A_1 x + A_0$

einsetzen: $0+A_1 x+ A_0 =x$

Koeffizientenvergleich: $A_1 = 1, A_0 = 0 \Rightarrow y_p(x) = x$
\end{bsp}
\begin{bsp}
$y''+4y = \sin(3x)$, $y_h = Ae^{2ix} + B^{-2ix}$

Part.lösung:

$y_p = A_1\sin(3x)+A_2\cos(3x)$

Einsetzen: $-9A_1\sin(3x) - 9A_2\cos(3x) + 4A_1\sin(3x)+4A_2\cos(3x) = \sin(3x)$

$\Leftrightarrow -5A_1\sin(3x)-5A_2\cos(3x) = \sin(3x)$

Koeffzvgl: $A_2 =0, A_1 = -\frac{1}{5}$

$\Rightarrow y_{\text{allg}} = Ae^{2ix}+Be^{-2ix}-\frac{1}{5}\sin(3x)$ 
\end{bsp}
\subsection{Spezielle DGLs}
\subsubsection{(i) Euler DGL}
$ay + bxy' + cx^2 y^{(2)}+\hdots$

Ansatz: $x^{\lambda}$
\begin{bsp}
$x^2 y'' + 2xy' - y = 2x^2$

Hom. Lösung: Ansatz: $y_n = x^{\lambda}$

einsetzen: $\lambda(\lambda-1)x^2 x^{\lambda-2}+\lambda 2x x^{\lambda-1} - x^{\lambda} = 0$

$\Leftrightarrow \lambda(\lambda-1)x^{\lambda}+2xx^{\lambda} - 1x^{\lambda} = 0$

Char. Pol: $\lambda^2 - \lambda +2\lambda -1 = 0$

$\lambda_{1,2} = -\frac{1}{2}\pm\sqrt{\frac{5}{4}}$

$y_n = Ae^{-\frac{1}{2}+\sqrt{\frac{5}{4}}} + Be^{-\frac{1}{2}-\sqrt{\frac{5}{4}}}$

Part. Lösung: Ansatz: $y_p = A_0 + A_1 x + A_2 x^2 = \hdots$
\end{bsp}
\subsubsection{(ii) Substitution}
siehe Vorhin: $y' = \hdots$
\begin{bsp}
$2y' = \frac{y^2}{x^2}+1 \rightarrow$ Subst: $u = \frac{y}{x}$

$y = ux \rightarrow y' = u'x +u \rightarrow$ Separation der Variablen
\end{bsp}
\subsection{Matrix DGL}
\begin{satz}
Sei $F = \vec{F}(x) = \bpm f_1(x_k)\\\vdots\\f_n(x_k)\epm : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^n$

Sei $A \in \mathbb{R}^{nxn}$ und $F' = AF$ hat Fundamentallösung

$\vec{F}(x) = \exp(Ax)$, $\exp(Ax) = \sum_{k=0}^{\infty}\frac{a^k x^k}{k!}$
\end{satz}
\begin{bsp}
$f'(x) = 2f(x) - g(x)$, $g'(x)=5f(x)-4g(x)$

$F(x) = \bpm f(x)\\g(x) \epm$, $F'(x) = \bpm 2 & -1 \\ 5 & -4 \epm F$

$\rightarrow$ Char Poly: $(2-\lambda)(-4-\lambda)+5=0 \Rightarrow \lambda_{1,2} = -1 \pm\sqrt{1+3}$

$\Rightarrow\lambda_1 = 1, \lambda_2 = -3$, EV: $v_1 = \bpm 1\\1\epm, v_2 = \bpm 1\\5\epm$

$D = \bpm 1 & 0 \\ 0 & -3 \epm, T = \bpm 1 & 1 \\ 1 & 5 \epm, T^{-1} = \frac{1}{4}\bpm 5 & -1 \\ -1 & 1 \epm$

$A = TDT^{-1} \Rightarrow \vec{F}(x) = T \bpm e^x & 0 \\ 0 & e^{-3x} \epm T^{-1} \cdot \bpm A \\ B \epm$

$= \frac{1}{4} \bpm 5e^x - e^{-3x} & -e^x + e^{-3x} \\ 5e^x - 5e^{-3x} & -e^x + 5e^{3x} \epm \cdot \bpm A \\ B \epm$

$\vec{F}(x) = \bpm \frac{1}{4}\left[A\left(5e^x - e^{3x}\right) + B\left(-e^x + e^{-3x}\right)\right] \\ \frac{1}{4}\left[A\left(5e^x - 5e^{-3x}\right) + B\left(-e^x + 5e^{-3x}\right)\right] \epm = \bpm f(x) \\ g(x) \epm$
\end{bsp}
\subsection{Banachscher Fixpunktsatz}
\begin{defi}
Eine Abbildung $\Phi: M \rightarrow M$ heisst kontrahierend, falls für eine Konstante $q<1$ gilt: $\forall x,y \in M : d(\Phi(x), \Phi(y)) \leq q \cdot d(x,y)$ 
\end{defi}
\begin{satz}
Sei $(M, d)$ vollständig metrischer Raum, und sei $\Phi:M\rightarrow M$ kontrahierend mit Konstante $q < 1$. Dann gibt es genau ein $x^* \in M$ mit $\Phi(x^*) = x^*$. Zudem gilt für jeden Startwert $x_0 \in M$
und Iterationsschritte $x_1$ bis $x_k$ die Fehlerabschätzung $d(x_k, x^*) \leq q^k d(x_0,x^*)$
\end{satz}
\section{Differentialrechnung im $\mathbb{R}^N$}
\subsection{Skalarfunktionen}
$f:\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$

1 Abl: $df(x) = \left(\frac{\partial f}{\partial x_1} , \frac{\partial f}{\partial x_2} , \hdots , \frac{\partial f}{\partial x_n}\right) = \left(\nabla f(x)\right)^T$

2 Abl: Bsp: $f: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$: $Hess_f \bpm \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} & \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \\ \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} & \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}\epm$

Taylor für $f: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ um $\bpm x \\ y\epm = \bpm a \\ b\epm$

$f(x,y) \approx f(a,b) + \frac{\partial f}{\partial x}(a,b)(x-a)+\frac{\partial f}{\partial y}(a,b)(y-b)+\frac{1}{2!}\left(\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(a,b)(x-a)^2 + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}(a,b)(y-b)^2\right) + \frac{2}{2!}\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}(x-a)(y-b)$

\subsubsection{Satz von Schwarz}
\begin{satz}
$\partial x \partial y f = \partial y \partial x f$
\end{satz}
\subsection{Vektorfunktionen}
\subsubsection{Allg. Diffbar}
\begin{satz}
$f: \Omega \subset \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m$ ist stetig diffbar in $x_0 \in\Omega$

$\Leftrightarrow\exists A: \mathbb{R}^n \rightarrow\mathbb{R}^m$ linear mit $\limite_{x \rightarrow x_0}\frac{f(x)-f(x_0)-A(x-x_0)}{|x-x_0|}=0$
Wenn $A$ existiert, so ist es die Jacobimatrix
\end{satz}
\begin{bsp}
$f(x,y) = \left\lbrace\begin{matrix}\frac{2xy}{x^2 + y^2}&(x,y)\neq(0,0)\\0&(x,y)=(0,0)\\\end{matrix}\right.$

$\partial_x f(x,y) = \frac{2y\left(x^2 + y^2\right)-4x^3 y}{\left(x^2 + y^2\right)^2}, \partial_y f(x,y) = \hdots$

Partielle Ableitungen existieren in beiden Richtungen:

$\partial_x f(0,0) = \partial_y f(0,0) = 0$

$\limite_{(x,y)\rightarrow(0,0)}\partial_x f$ existiert nicht

\begin{enumerate}
\item Möglichkeit: überprüfe $\limite_{(x,y)\rightarrow(0,0)}\partial_x f = \hdots$ (in Polarkoord.) 
\item Möglichkeit: setze $x=u$ und betrachte $\limite_{y\rightarrow0}\partial_x f$
\end{enumerate}

$\rightarrow f$ nicht stetig deffenzierbar.
\end{bsp}
\subsubsection{Kettenregel}
Die Kettenregel $D(f \circ g)(x) = Df(g(x)) \circ Dg(x)$ führt uns hier zu einer Multiplikation der Jacobi-Matrizen: $J_{f \circ g}(x) = J_f(g(x)) \cdot J_g(x)$
\begin{bsp}
$f(x, y) = x^2 + y^2 \qquad g(t) = \begin{pmatrix} \cos t \\ \sin t \end{pmatrix}$\\
$D(f \circ g) = J_{f \circ g}(x) = J_f(g(x)) \cdot J_g(x)$\\
$= \begin{pmatrix} 2\cos t & 2\sin t \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} -\sin t \\ \cos t \end{pmatrix} = 2\sin t \cos t - 2 \sin t \cos t = 0$
\end{bsp}
\section{Integration im $\mathbb{R}^N$}
\subsection{Integration von Skalarfunktionen}
$f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$
\subsubsection{(i) Satz von Fubini}
\begin{satz}
Sei $f: X x Y \rightarrow \mathbb{R}$ integrierbar

$\rightarrow\int_{XxY}f(x,y)dxdy = \int_X\int_Y f(x,y)dydx$
\end{satz}
\subsubsection{(ii) Substitution von Skalarfunktionen}
\begin{defi}
$\int_{D_x}f(x)dx = \int_{D_u}(f \circ \phi)|\phi'|(u)du$

$\phi: D_u \rightarrow D_x, |\phi'|$ Jacobideterminante
\end{defi}
\begin{bsp}
$\Omega = \left\lbrace(x,y) \int\mathbb{R}^2 | x \geq 0, y \geq 0, x+y \leq 1\right\rbrace$

$I = \int_{\Omega} e^{\frac{x-y}{x+y}}dxdy \Rightarrow$ Subst: $u = x+y, v = x-y, $

$\left(x=\frac{1}{2}(u+v), y=\frac{1}{2}(u-v)\right)$

$=\int_{\Omega}e^{\frac{u}{v}}\left|\begin{matrix}\frac{\partial x}{\partial u} & \frac{\partial x}{\partial v} \\ \frac{\partial y}{\partial u} & \frac{\partial y}{\partial v}\end{matrix}\right|dvdu = \int_{\Omega}e^{\frac{u}{v}}\left|\begin{matrix}\frac{\partial u}{\partial x} & \frac{\partial u}{\partial y} \\ \frac{\partial v}{\partial x} & \frac{\partial v}{\partial y}\end{matrix}\right|^{-1}dvdu = \int_{\Omega}e^{\frac{u}{v}}\left|\begin{matrix}1&1\\1&-1\\\end{matrix}\right|^{-1}dvdu = \int_{\Omega}e^{\frac{u}{v}}|-2|^{-1}dvdu = \int_{\Omega}e^{\frac{u}{v}}\frac{1}{2}dvdu = \frac{1}{2}\int_{0}^{-1}e^{\frac{u}{v}}dvdu = \frac{1}{2}\int_{0}^{1}\left[u\cdot e^{\frac{u}{v}}\right]_{-u}^{u}du = \frac{1}{2}\left(e^1 - e^{-1}\right)\left[\frac{u}{2}\right]_{0}^{1} = \frac{1}{4}\left(e-\frac{1}{e}\right)$
\end{bsp}
\begin{bsp}
$B = \left\lbrace(x,y)\in\mathbb{R}^2 | 1\leq xy\leq 3, 1\leq x^2 - y^2\leq 4\right\rbrace$

$I=\int_B \left(x^2 + y^2\right)dxdy \Rightarrow$ Subst: $s=xy, t=x^2 - y^2$

Jacobidet: $\left|\begin{matrix}\frac{\partial s}{\partial x} & \frac{\partial s}{\partial y} \\ \frac{\partial t}{\partial x} & \frac{\partial t}{\partial y} \\\end{matrix}\right|^{-1} = \left|\begin{matrix}y&x\\2x&-2y\\\end{matrix}\right|^{-1} = \left|2y^2 - 2x^2\right|^{-1} = \frac{1}{2\left(x^2 - y^2\right)}$
\end{bsp}
\begin{bsp}
$\Omega = \left\lbrace(x,y)\in\mathbb{R}^2 | 1\leq x^2 + y^2\leq 2, x\geq 0, y\leq 0\right\rbrace$

$I=\int_{\Omega}x^3 y+xy^3 dxdy$

Polarkoordinaten: $x=r\cos(\phi), y=r\sin(\phi),x^2 +y^2 = r, |\mathcal{J}| = r$

$=\int_{\frac{3}{2}\pi}^{2\pi}\int_{1}^{\sqrt{2}}\left(r^3\cos^3(\phi)\cdot r\sin(\phi)+r\cos(\phi)\cdot r^3 \sin^3(\phi)\right)rdrd\phi = \int_{\frac{3}{2}\pi}^{2\pi}\int_{1}^{\sqrt{2}}\left(r^5\cos(\phi)\sin(\phi)\cos^2(\phi)+r^5\cos(\phi)\sin(\phi)\sin^2(\phi)\right)rdrd\phi = \int_{\frac{3}{2}\pi}^{2\pi}\int_{1}^{\sqrt{2}}r^5\cos(\phi)\sin(\phi)drd\phi = \int_{\frac{3}{2}\pi}^{2\pi}\cos(\phi)\sin(\phi)\int_{1}^{\sqrt{2}}r^5 dr = -\frac{7}{12}$
\end{bsp}
\subsection{Volumenintegrale}
Integriere Skalarfunktion $(x)=1$ über $\Omega$
\begin{bsp}
(i) $M=\left\lbrace x\in\mathbb{R}^3| ||x||\leq R\right\rbrace$

Berechne das Kugelvolumen:

$V=\int_M 1dxdydz = \int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{R}r^2\sin(\theta)drd\phi d\theta = \frac{4}{3}\pi R^3$
\end{bsp}
\begin{bsp}
(ii) $\Omega = \left\lbrace x\geq 0, y\geq 0, z\geq 0, x+y+z\leq 2, x^2 + y^2 \leq 1\right\rbrace$

$V=\int\int_{x^2 + y^2 \leq 1,x\geq 0,y\geq 0}\int_{0}^{2-x-y}dzdydx = \int\int_{x^2 + y^2 \leq 1,x\geq 0,y\geq 0}2-x-y dydx = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\int_{0}^{1}(2-r\cos(\phi)-r\sin(\phi))rdrd\phi = \frac{\pi}{2}-\frac{2}{3}$
\end{bsp}
\section{Extremalstellen im $\mathbb{R}^n$}
\subsection{Satz von Weierstrass}
\begin{satz}
Auf kompakten Gebieten nimmt eine stetige Funktion ihr Min \& Max an.
\end{satz}
\subsubsection{Algorithmus}
(i) Analog zum $\mathbb{R}^1$: Untersuche Funktion auf lokale Min \& Max:
\begin{itemize}
\item Notwendige Bed: $df(\vec{x}) = 0 \rightarrow$ krit. Punkte
\item Hinreichende Bed: untersuche $Hess_f$:
\begin{itemize}
\item $Hess_f$ positiv definit $\Leftrightarrow$ Minimum
\item $Hess_f$ negativ definit $\Leftrightarrow$ Maximum
\item $Hess_f$ indefinit $\Leftrightarrow$ Sattelpunkt
\item $Hess_f$ semidefinit $\Leftrightarrow$ keine Aussage
\end{itemize}
\item Hurwitzkriterium: Für $A$ symmetrisch:
\begin{itemize}
\item Alle Hauptminoren positiv $\Leftrightarrow A$ positiv definit
\item alternierendes Vorzeichen $\Leftrightarrow A$ negativ definit
\end{itemize}
\end{itemize}

(ii) Rand untersuchen (Extrema unter Nebenbedingungen)

\begin{itemize}
\item Parametrisierung
\item Lagrange-Multiplikatoren
\end{itemize}

(iii) Etwaige Eckpunkte einsetzen (Achtung!)

(iv) Katalog an Kandidaten auswerten

\underline{zu Lagrange-Multiplikatoren:}

NB seien in der form: $g_1(\vec{x})=0, g_2(\vec{x})=0$

Hilfsgunktion: $L(x_1 , \hdots , x_n , \lambda_1 , \lambda_2) = f(\vec{x})-\lambda_1 g_1 - \lambda_2 g_2$

$\begin{matrix}
\frac{\partial L}{\partial x_1} =\hdots\\
\vdots\\
\frac{\partial L}{\partial x_n} =\hdots\\
\frac{\partial L}{\partial \lambda_1} =\hdots\\
\frac{\partial L}{\partial \lambda_2} =\hdots\\
\end{matrix}$
\section{Satz über implizite Funktionen}
\begin{defi}
Explizite Funktion: $y(x)=f(x)$

Implizite Funktion: $F(x,y)=C$
\end{defi}
\subsubsection{Problemstellung}
(i) Geg: $F(x,y)=e^{\sin(xy)}+x^2-2y=1$

Können wir das (lokal um $(0,0)$) nach $y(x)$ auflösen?

(ii) $f(x,y,u,v)=\bpm x^2 y^2 + u^2 v^2 -5 \\ x^2 u^2 + y^2 v^2 -5 \epm = \begin{matrix}f_1 \\ f_2\end{matrix}$

kann man diese Gleichung nach $\bpm u\\v\epm = \bpm u(x,y) \\ v(x,y) \epm$ auflösen lokal am Punkt $(x_0,y_0,u_0,v_0)=(1,1,1,2)$

\subsection{Satz über implizite Funktionen}
\begin{satz}
$dF(x,y,u,v)=\left(\begin{matrix}\frac{\partial f_1}{\partial x} & \frac{\partial f_1}{\partial y} \\ \frac{\partial f_2}{\partial x} & \frac{\partial f_2}{\partial y}\end{matrix}\right|\left.\begin{matrix}\frac{\partial f_1}{\partial u} & \frac{\partial f_1}{\partial v} \\ \frac{\partial f_2}{\partial u} & \frac{\partial f_2}{\partial v}\end{matrix}\right)$

Linker Teil: $\partial_{I}F$, rechter Teil: $\partial_{II}F$
\end{satz}
\subsubsection{Satz}
\begin{satz}
Wenn $F(x_0,y_0,u_0,v_0)=0$ und $\det\left(\partial_{II}F(x_0,y_0,u_0,v_0)\right) \neq 0$

$\Rightarrow\exists!$ lokale Auflösung nach $\bpm u\\v \epm = \bpm u(x,y) \\ v(x,y) \epm$

und: $\bpm \frac{\partial u}{\partial x} & \frac{\partial u}{\partial y} \\ \frac{\partial v}{\partial x} & \frac{\partial v}{\partial y} \epm = -\left[\partial_{II}F(x_0,y_0,u_0,v_0)\right]^{-1}\cdot \partial_{I}F(x_0,y_0,u_0,v_0)$
\end{satz}
\subsubsection{Todo-Liste}
\begin{enumerate}
\item Vorraussetzung $F(x_0,y_0,u_0,v_0)=0$ überprüfen
\item Identifikation:
\begin{itemize}
\item $I = \lbrace$Variablen, die Variablen bleiben$\rbrace$
\item $II = \lbrace$Variablen, nach denen aufgelöst wird$\rbrace$
\end{itemize}
\item $dF$ berechnen und in $\partial_{I}F \& \partial_{II}F$ unterteilen
\item Check $\det\left(\partial_{II}F(x_0,y_0,u_0,v_0)\right)\neq 0$
\item evtl. Ableitung berechnen
\end{enumerate}
\begin{bsp}
(i) um $(x_0,y_0)=(0,0)$
\begin{enumerate}
\item $F(0,0) = e^0 + 0 -0 -1 = 0$
\item $F(x,y)$, $I=\lbrace x\rbrace$, $II=\lbrace y\rbrace$
\item $dF(x,y)|_{(0,0)} = \left(y\cos(x,y)e^{\sin(xy)}+2x , x\cos(xy)e^{\sin(xy)} - 2\right) = (0 , -2)$, $\partial_I F=\lbrace 0\rbrace$, $\partial_{II}F=\lbrace -2\rbrace$
\item $\det\left(\partial_{II}F\right)=-2 \neq 0$
\item $\frac{\partial y}{\partial x} = \frac{1}{2}\cdot 0 = 0$
\end{enumerate}
\end{bsp}
\begin{bsp}
(ii) um $(x_0,y_0,u_0,v_0)=(1,1,1,2)$
\begin{enumerate}
\item $\bpm 1 \cdot 1 + 4 -5 \\ 1 +4 -5 \epm = \bpm 0 \\ 0\epm$
\item $F(x,y,u,v)$, $I=\lbrace x,y\rbrace$, $II=\lbrace u,v\rbrace$
\item $dF(x,y,u,v)|_{(1,1,1,2)}=\bpm 2xy^2 & 2x^2 y & 2uv^2 & 2u^2 v \\ 2u^2 x & 2v^2 y & 2ux^2 & 2y^2 v \epm = \bpm 2 & 2 & 8 & 4 \\ 2 & 8 & 2 & 4 \epm$, $\partial_I F = \bpm 2 & 2 \\ 2 & 8 \epm$, $\partial_{II}F = \bpm 8 & 4 \\ 2 & 4 \epm$
\item $\det\left(\partial_{II}F\right) = 32 -8 \neq 0 \Rightarrow\exists \begin{matrix} u(x,y) \\ v(x,y) \end{matrix}$ Auflösung lokal um $(x_0,y_0,u_0,v_0)$
\item $\bpm \frac{\partial u}{\partial x} & \frac{\partial u}{\partial y} \\ \frac{\partial v}{\partial x} & \frac{\partial v}{\partial y} \epm = -\left[\partial_{II}F\right]^{-1} \cdot \partial_I F = -\frac{1}{24}\bpm 4 & -4 \\ -2 & 8 \epm \cdot \bpm 2 & 2 \\ 2 & 8 \epm$
\end{enumerate}
\end{bsp}
\begin{bsp}
$x^2 + y^2 = 1$ auflösen um $(a,b)$
\begin{enumerate}
\item $F(x,y) = x^2 + y^2 - 1 = 0$
\item $dF(x,y)|_{(a,b)} = (2x, 2y)|_{(a,b)} = (2a, 2b)$, $\partial_I F = \lbrace 2a\rbrace$, $\partial_{II} F= \lbrace 2b\rbrace$ $\Rightarrow$ Auflösbar für alle $b\neq 0$
\end{enumerate}
\underline{Ableitung:}

$\frac{\partial y}{\partial x} = -\frac{1}{2b} \cdot 2a = \frac{a}{b}$
\end{bsp}
\section{Tangentialräume zu einer Menge $M$}

Brauche eine Abb, s.d. $M=f^{-1}(C)$ Niveaumenge
\subsubsection{Tangentialraum im Punkt a}
\begin{defi}
$T_a M= \ker\left|dF(a)\right|$

$T_a M = \left\lbrace v\in\mathbb{R}^n | \vec{\nabla}\vec{f(a)} \cdot \vec{v} = 0 \right\rbrace$
\end{defi}
\begin{bsp}
$M=\left\lbrace x\in\mathbb{R}|x_{1}^{2} + x_{2}^{2} + x_{3}^{2} = 1 \right\rbrace$

$f(x) = x_{1}^{2} + x_{2}^{2} + x_{3}^{2}$, $\left\lbrace \text{Niveaumenge zu } f(\vec{x})=1\right\rbrace$

Tnagentialraum im Punkt $(1,0,0)$?

$T_{(1,0,0)}M = \ker|df(a)|$

$= \ker(2x_1, 2x_2, 2x_3)|_{(1,0,0)} = \ker(2,0,0) = span\left(\bpm 0\\1\\0 \epm , \bpm 0\\0\\1 \epm \right)$
\end{bsp}
\begin{bsp}
Untermanigfaltigkeit:

$S^2 := \lbrace x^2 + y^2 + z^2 = 1\rbrace$ eine UMF des $\mathbb{R}^3$?

$f = x^2 + y^2 + z^2$

$df=(2x, 2y, 2z)$

Ist bei $(0,0,0)$ der Fall

ABER: liegt nicht in der Menge $S^2$

Ja, $S^2$ ist UMF
\end{bsp}
\section{Vektoranalysis}
\subsection{Definitionen}
\subsubsection{Skalarfunktion}
\begin{defi}
$f(\vec{x}):\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$
\end{defi}
\subsubsection{Vektorfunktion}
\begin{defi}
$\vec{K}(\vec{x}): \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m$
\end{defi}
\subsubsection{Parametrisierung}
\begin{defi}
$\gamma: \mathbb{R}^t \rightarrow \mathbb{R}^n$
\end{defi}
\subsubsection{Gradient}
\begin{defi}
$grad f = \vec{\nabla}f(x_1, \hdots , x_n) = \bpm \partial_1 f \\ \vdots \\ \partial_n f \epm$

$\rightarrow \vec{\nabla}f(x_1, \hdots , x_n): \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$ "Gradientenfeld"

Gradientenfeld $\Leftrightarrow$ konservatives Vektorfeld
\end{defi}
\begin{defi}
Def: $\vec{K}$ konservativ $\Leftrightarrow\exists\phi:\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$, s.d.$ \vec{\nabla}\phi = \vec{K}$
\end{defi}
\begin{satz}
Satz 1: $\Leftrightarrow\forall$ geschlossene $\gamma: \oint_{\gamma}\vec{K} = 0$
\end{satz}
\begin{satz}
Satz 2: $\Leftrightarrow rot \vec{K} = \vec{\nabla} \times \vec{K} = 0$
\end{satz}
\subsubsection{Rotation}
\begin{defi}
$rot \vec{K} = \vec{\nabla} \times \vec{K} = \bpm \frac{\partial K_z}{\partial y} - \frac{\partial K_y}{\partial z} \\ \frac{\partial K_x}{\partial z} - \frac{\partial K_z}{\partial x} \\ \frac{\partial K_y}{\partial x} - \frac{\partial K_x}{\partial y} \epm$

\underline{Rotation in $\mathbb{R}^2$}

$\vec{\nabla}\times\vec{K} = \left(\frac{\partial K_y}{\partial x} - \frac{\partial K_x}{\partial y}\right)$
\end{defi}
\subsubsection{Divergenz}
\begin{defi}
$div\vec{K}(x,y,z) = \vec{\nabla}\cdot\vec{K} = \partial_x K_x + \partial_y K_y + \partial_z K_z = \vec{\nabla}\cdot\vec{K}(x,y,z)$

\underline{Bem}: $rot(grad(f)) = 0$

$div(rot(\vec{K})) = \partial_x(\partial_y K_z - \partial_z K_y) + \partial_y (\partial_z K_x - \partial_x K_z) + \partial_z (\partial_x K_y + \partial_y K_x) = 0$
\end{defi}
\subsection{Bestimmen von Portentialen}
\underline{Problem:} $\vec{K}(x,y,z): \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3 $

$= \bpm K_1(x,y,z) \\ K_2(x,y,z) \\ K_3(x,y,z) \epm$

\begin{enumerate}
\item Check $\vec{\nabla}\times\vec{K} = 0$
\item $\vec{\nabla}\phi = \vec{K}$ liefert 3. Gleichungen
\begin{itemize}
\item $\partial_x \phi(x,y,z) = K_1(x,y,z)$ (i)
\item $\partial_y \phi(x,y,z) = K_2(x,y,z)$ (ii)
\item $\partial_z \phi(x,y,z) = K_3(x,y,z)$ (iii)
\end{itemize}
\item Integriere (i) nach $\int dx$

$\int\partial_x \phi(x,y,z)dx = \int K_x(x,y,z)dx \Rightarrow \phi(x,y,z) = \int K_x(x,y,z) + C_1(y,z)$

mit $U_1(x,y,z) := K_x(x,y,z)$
\item Integriere (ii) nach $\int dy$

$\left(\Rightarrow\phi(x,y,z) = \int K_2(x,y,z)dy + C_2(x,z)\right)$

Aus $K_y = \partial_y\phi = \partial_y U_1(x,y,z) + \partial_y C_1(x,y,z)$

folgt: $C_1(x,y,z) = \int\left( K_y-\partial y U_1(x,y,z)\right) dy + C_2(z)$

mit $U_2(x,y,z) := \left(K_y - \partial_y U_1(x,y,z)\right)$
\item $\phi = U_1 + U_2 + C_2(z)$ in die 3. Gleichung einsetzen

Aus $K_z = \partial_z U_1 + \partial_z U_2 + \partial_z C_z(z)$

folgt: $C_z(z) = \int\left(K_z - \partial_Z U_1 - \partial_Z U_2\right)dz + C$

$\phi(x,y,z) = U_1(x,y,z) + U_2(x,y,z) + U_3(x,y,z) + C$
\end{enumerate}
\begin{bsp}
$\vec{K}(x) = \bpm 2x - 3z - yz \\ -2y -x^2 \\ 2 - 3x - xy \epm$, $\vec{\nabla}\times\vec{K}=0$ 

$\Rightarrow$ Finde $\phi(x,y,z)$:

$U_1 = \int K_1(x,y,z)dx = x^2-3zx-yzx$

$U_2 = \int\left(K_2(x,y,z)-\partial_y U_1(x,y,z)\right) dy = \int\left((-2y -xz) - (-2x)\right) dy = -y^2$

$U_3 = \int\left(K_3(x,y,z) - \partial_z U_1(x,y,z) - \partial_z U_2(x,y,z)\right)dz = \int(2+3x-xy)-(3x+xy)-(0)dz = 2z$

$\Rightarrow\phi(x,y,z) = x^2 - 3x^2 - xyz - y^2 + 2z + C$
\end{bsp}
\subsection{Wegintegrale}
\subsubsection{Wegintegrale von Skalarfunktionen}
\begin{satz}
$\int_M f(\vec{x})ds = \int_{a}^{b}f(\gamma(t)) \cdot ||\dot \gamma (t)||_2$

$\gamma$ parametrisiert $M$
\end{satz}
\begin{bsp}
\underline{Bogenlänge des Einheitskreises:}

setze $f = 1$, $\gamma(\phi) = \bpm x \\ y \epm = \bpm R\cos(\phi) \\ R\sin(\phi) \epm$

$\Rightarrow \dot \gamma (\phi) = \bpm -R\sin(\phi) \\ R\cos(\phi) \epm$, $||\dot \gamma (\phi)||_2 = R\sqrt{\sin^2(\phi) + \cos^2(\phi)} = R$

$\Rightarrow\int_M 1ds = \int_{0}^{2\pi}||\dot \gamma (\phi)||_2 d\phi = 2\pi R$
\end{bsp}
\subsubsection{Wegintegrale von Vektorfunktionen}
\begin{satz}
$\int_M \vec{K} d\vec{s} = \int_{a}^{b} \vec{K}(\vec{\gamma}(t)) \cdot\vec{\dot\gamma}(t) dt$
\end{satz}
\begin{bsp}
$\vec{K}(x,y) = \bpm x^2 + y^2 \\ y \epm$ und $M = \left\lbrace (x,y) \in \mathbb{R}^2 | 0 \leq x,y \leq 1, x = y \right\rbrace$

$\Rightarrow \vec{\gamma}(t) = \bpm t \\ t \epm$, $0\leq t \leq 1$, $\vec{\dot\gamma}(t) = \bpm 1 \\ 1 \epm$

$\Rightarrow \int_{M}\vec{K}d\vec{s} = \int_{0}^{1}\bpm 2t^2 \\ t \epm \cdot \bpm 1 \\ 1 \epm dt = \frac{7}{6}$
\end{bsp}
\begin{bsp}
\underline{,,Serpentinen auf den Uetliberg'':}

Weg: von $(0,0,0)$ nach $(0,2000,500)$ über Serpentinen

$\vec{K} = \bpm 0 \\ 0 \\ g \epm$, $\vec{\gamma}(t) = \bpm \sin(2\pi t) \\ t \\ \frac{1}{4} t \epm$, $\vec{\dot\gamma}(t) = \bpm 2\pi\cos(2\pi t) \\ 1 \\ \frac{1}{4} \epm$

Welche Energie benötigen wir?

$\int_{0}^{2000}\bpm 0\\0\\g \epm \cdot \bpm 2\pi\cos(2\pi t) \\ 1 \\ \frac{1}{4} \epm dt = \int_{0}^{2000}\frac{1}{4}gdt = 500g$
\end{bsp}
\subsection{Oberflächenintegrale}
\begin{satz}
Sei $M \subset \mathbb{R}^3$ eine Fläche, $f: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}$.

Parametrisiere $\vec{\phi}(u,v) = \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^3$, $(u,v) \in \Omega$
\end{satz}
\subsubsection{Flächenberechnung von $M$}
\begin{satz}
$A(M) = \int_M d\sigma = \int_{\Omega}||\partial_u \phi \times \partial_v \phi||_2 dudv$
\end{satz}
\begin{bsp}
$M = \left\lbrace (x,y,z)\in\mathbb{R}|\sqrt{x^2 + y^2} = R , 0\leq z\leq h \right\rbrace$ (Zylindermantel)

Parametrisierung: $\phi(u,v) = \bpm R\cos(v) \\ R\sin(v) \\ u \epm$

$\Rightarrow A(M) = \int_{\Omega}\left|\left|\bpm 0\\0\\1 \epm \times \bpm -R\sin(v) \\ R\cos(v) \\ 0 \epm \right|\right|_2 dudv = \int_{2}^{2\pi}\int_{0}^{h}\left|\left|\bpm -R\cos(v) \\ -R\sin(v) \\ 0 \epm\right|\right|_2 dudv = \int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{h}R dudv = 2\pi Rh$
\end{bsp}
\subsubsection{Oberflächenintegral von Skalarfunktionen}
\begin{satz}
$\int_M fd\sigma = \int_{\Omega}f(\vec{\phi}(u,v))||\partial_u \vec{\phi} \times \partial_v \vec{\phi}||_2 dudv$
\end{satz}
\subsubsection{Oberflächenintegrale von Vektorfunktionen (,,Flussintegral'')}
\begin{satz}
$\int_M \vec{K}d\vec{\sigma} = \int_{\Omega}\vec{K}(\vec{\phi}(u,v)) \cdot \left(\partial_u \vec{\phi} \times \partial_v \vec{\phi}\right)dudv = \int_{\Omega}\vec{K}(\vec{\phi}(u,v)) \cdot \vec{n} dudv$
\end{satz}
Aufgepasst! $\vec{n}$ ist aufgrund der Vertauschbarkeit von u und v nur bis auf das Vorzeichen eindeutig bestimmt! Die übliche Konvention ist es, dass der Normalenvektor so gewählt wird, das es nach aussen zeigt, insbesondere bei geschlossenen Oberflächen.
\begin{bsp}
\underline{,,Luftzug durch Tür'':}

Dimension Tür: 2m $\times$ 1m

$\vec{K}(x,y,z) = \bpm x\\0\\0 \epm$

$\int_{\text{Türe}}\vec{K}d\vec{s} = \int_{\Omega}\bpm x\\0\\0 \epm \bpm 1\\0\\0 \epm ds = \int_{0}^{2}\int_{0}^{1}ududv = u^2$
\end{bsp}
\begin{bsp}
Sei $M = S^2 = \left\lbrace \vec{x}\in\mathbb{R}^3 | ||x|| = R \right\rbrace$, $\vec{K}(x,y,z) = \bpm x\\y\\z \epm$

Parametrisierung: Kugelkoordinaten

$\phi(\varphi,\vartheta) = R \bpm \cos(\varphi)\cos(\vartheta) \\ \sin(\varphi)\cos(\vartheta) \\ \sin(\varphi) \epm$

$\partial_{\varphi}\phi = R \bpm -\cos(\vartheta)\sin(\varphi) \\ \cos(\vartheta)\cos(\varphi) \\ 0 \epm$, $\partial_{\vartheta}\phi = R \bpm -\cos(\varphi)\sin(\vartheta) \\ -\sin(\varphi)\sin(\vartheta) \\ \cos(\vartheta) \epm$

$\vec{n} = \partial_{\varphi}\phi \times \partial_{\vartheta}\phi) = \hdots$

$\rightarrow$ Schwierig $\rightarrow$ geom. Überlegung:

Da Objekt eine Kugel $\rightarrow \hat n = \bpm x\\y\\z \epm = R \bpm \cos(\varphi)\cos(\vartheta) \\ \sin(\varphi)\cos(\vartheta) \\ \sin(\vartheta) \epm$

$I = \int_{S^2}\vec{K}(x,y,z)d\vec{s} = \int_{S^2}\vec{K}(x,y,z) \cdot \bpm x\\y\\z \epm d\vec{s} = \in_{S^2}x^2+y^2+z^2 d\vec{s} = \int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi}R^2 \cdot R^2 \cdot \sin(\vartheta) d\varphi d\vartheta = 4\pi R^4$
\end{bsp}
\begin{bsp}
Zylinderoberfläche $M$

$\int_M \vec{K}(x,y,z)d\vec{s} = \int_{\Omega}\vec{K}\cdot\vec{n} ds$

$=\int_{\text{Boden}}\vec{K}\cdot\vec{n}_{\text{Boden}}ds + \int_{\text{Deckel}}\vec{K}\cdot\vec{n}_{\text{Deckel}}ds + \int_{\text{Mantel}}\vec{K}\cdot\vec{n}_{\text{Mantel}}ds$

$\phi_{\text{Boden}} = \bpm u\cos(v) \\ u\sin(v) \\ 0 \epm$

$\partial_u \phi_1 = \bpm \cos(v) \\ \sin(v) \\ 0 \epm$, $\partial_v \phi_1 = \bpm -u\sin(v) \\ u\cos(v) \\ 0 \epm$

$\phi_M (u,v) = \bpm R\cos(v) \\ R\sin(v) \\ u \epm$

$I = \int_{\text{Boden}}\vec{K} \cdot \bpm 0 \\ 0 \\ u\cos^2(v)+u\sin^2(v) \epm dudv + \int_{0}^{h}\int_{0}^{2\pi}\vec{K}(R\cos(v),R\sin(v),u) \cdot \bpm R\cos(v) \\ R\sin(v) \\ u \epm dudv + \int_{\text{Deckel}}\bpm x\\y\\z \epm \cdot \bpm 0\\0\\1 \epm dA = 0 + \int_{0}^{h}\int_{0}^{2\pi}\left(R^2\cos^2(v)+R^2\sin^2(v)+u^2\right)dvdu + \int_{\text{Deckel}}zds = \int_{0}^{h}\left(R^2+u^2\right)2\pi du + \int hdA = 3\pi R^2 h = 3\cdot\text{Vol}_{\text{Zyl}}$

$=div\vec{K}\cdot\text{Vol}_{\text{Zyl}} \rightarrow$ Satz von Gauss
\end{bsp}
\subsubsection{Polarkoordinaten/Zylinerkoordinaten}
$\bpm x\\y\\z \epm = \bpm r\cos\varphi \\ r\sin\varphi \\ z \epm$; $r\in\mathbb{R}^{+}$; $\varphi\in[0,2\pi]$\\
$|det(D\Phi)| = r$
\subsubsection{Kugelkoordinaten}
$\bpm x\\y\\z \epm = \bpm r\cos\varphi\sin\vartheta \\ r\sin\varphi\sin\vartheta \\ r\cos\vartheta \epm$; $r\in\mathbb{R}^{+}$; $\varphi\in[0,2\pi]$; $\vartheta[0,\pi]$\\
$|det(D\Phi)| = r^2 \sin\vartheta$
\subsubsection{Toruskoordinaten}
$\bpm x\\y\\z \epm = \bpm \left(R+r\cos p\right)\cos t \\ \left(R+r\cos p\right)\sin t \\ r\sin p \epm$; $R, r \in\mathbb{R}^{+}$; $\varphi,\vartheta\in[0,2\pi]$\\
$|det(D\Phi)| = r(R+r\cos p)$
\subsubsection{Ellipsoidische Kugelkoordinaten}
$\bpm x\\y\\z \epm = \bpm a r\cos\varphi\sin\vartheta \\ b r\sin\varphi\sin\vartheta \\ c r\cos\vartheta \epm$; $r\in\mathbb{R}^{+}$; $\varphi\in[0,2\pi]$; $\vartheta[0,\pi]$\\
$|det(D\Phi)| = abc r^2 \sin\vartheta$\\
Mit dem selben Ansatz kann man elipsoidische Polarkoordinaten definieren.
\subsection{Sätze}
\subsubsection{Satz von Stokes}
\begin{satz}
$\int_{\Omega}\left(\vec{\nabla} \times \vec{K}\right)\cdot \vec{n}ds =\oint_{\partial\omega = \gamma}\vec{K}d\vec{s}$
\end{satz}
\subsubsection{Satz von Gauss}
\begin{satz}
$\int_{\Omega\subset\mathbb{R}^3}\vec{\nabla}\cdot\vec{K}dV = \int_{\partial\Omega\subset\mathbb{R}^2}\vec{K}\cdot(\partial_u\phi\times\partial_v\phi)ds = \int_{\partial\Omega}\vec{K}\cdot\vec{n}ds$
\end{satz}
\subsubsection{Satz von Green}
\begin{satz}
Spezialfall: $K:\mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^2$, $\vec{K} = \bpm p(x,y) \\ q(x,y) \epm$, $D\subset\mathbb{R}^2$

$\int_D \vec{\nabla}\times\vec{K}dxdy = \int_D \left(\frac{\partial q}{\partial x} - \frac{\partial p}{\partial y}\right)dxdy$

$=\oint_{\partial D} pdx + qdy = \oint_{\partial D}Kds$
\end{satz}
\begin{bsp}
\underline{Satz von Green:}

Berechne $\int_{\gamma}Kds$ für

$K = \bpm 2x \\ 2y \epm$, für $\gamma$ Halbkreis $(1,0)\rightarrow(0,1)\rightarrow(-1,0)\rightarrow(1,0)$

$\vec{\nabla}\times\vec{K} = 0$, $\partial D = \gamma$

$\delta_{\gamma}Kds = \int_{D}\vec{\nabla}\times\vec{K}dxdy = \int_D 0dxdy = 0$

Was ist hier das Linienintegral?

$\oint_{\partial D}(pdx+qdy) = \int_{\gamma_1}(pdx+qdy) + \int_{\gamma_2}(pdxqdy)$

Parametrisierung:

$\gamma_1 = \bpm \cos(t) \\ \sin(t) \epm$, $0\leq t\leq\pi$, $p(x,y)=p(\cos(t),\sin(t)) = (*)$

$\gamma_2 = \bpm t \\ 0 \epm$, $-1\leq t\leq 1$

$(*) = \int_{0}^{\pi}p(\gamma_1(t))(-\sin(t))dt + q(\gamma_1(t))\cos(t)dt + \int_{-1}^{1}p(\gamma_2(t))dt = \int_{0}^{\pi}2\cos(t)(-\sin(t))dt + \int_{0}^{\pi}2\sin(t)\cos(t)dt = 0$ 
\end{bsp}
\begin{bsp}
\underline{Satz von Stokes angewandt auf Uetliberg:}

$\int_{\gamma_1}\vec{g}d\vec{s} + \int_{\gamma_2}\vec{g}d\vec{s} + \int_{\gamma_3}\vec{g}d\vec{s} = \int_{\partial D}\vec{g}d\vec{s} = \int_{D}\vec{\nabla}\times\vec{g}ds = 0$
\end{bsp}
\begin{bsp}
\underline{Satz von Gauss:}
Sei $K(x,y,z)=(y,x,e^x)$

Berechne den Fluss durch $S^2 = \left\lbrace x\in\mathbb{R}^3|z\geq 0 ,||x|| = 2 \right\rbrace$

$\int_{S^2}\vec{K}\cdot\vec{n}ds = \int_V \vec{\nabla}\cdot\vec{K}d\Sigma = \int(\partial_x \vec{K} + \partial_y \vec{K})d\Sigma$

Kugelkoord: $0\leq r\leq 2$, $0\leq\vartheta\leq\frac{\pi}{2}$, $0\leq\varphi\leq 2\pi$

$=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{2}\left[2(r\cos(\varphi)\sin(\vartheta))+2(r\sin(\varphi)\sin(\vartheta))\right]r^2 \sin(\vartheta) drd\varphi d\vartheta$

$=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\int_{0}^{2\pi}\left[\frac{r^4}{2}\cos(\varphi)\sin^2(\vartheta)+\frac{r^4}{2}\sin(\varphi)\sin^2(\vartheta)\right]_{r = 0}^{2}d\vartheta$

$=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\left[-8\sin(\varphi)\sin^2(\vartheta)-8\cos(\varphi)\sin(\vartheta)\right]_{\varphi = 0}^{2\pi}d\vartheta = 0$
\end{bsp}
\section{Weitere Hilfsmittel}
\subsection{Komplexe Zahlen}
\begin{tabular}{c c}
Strichrechnung: & $(a+bi)+(c+di) = (a+c)+(b+d)i$\\
Multiplikation: & $(a+bi)\cdot(c+di) = (ac-bd)+(ad+bc)i$\\
Division: & $\frac{a+bi}{c+di} = \frac{ac+bd}{c^2+d^2} + \frac{bc-ad}{c^2+d^2} i$ 
\end{tabular}
\section{Was fehlt (Markus)}
\begin{itemize}
\item Script Kapitel 1,2
\item Differenzialnormen
\end{itemize}
\newpage
\end{multicols}
\end{landscape}
\end{document}